%ju 06-Jun-22 U17-Marketingmaßnahme-Firmenjubilaeum-2018-Loesung.tex
\textbf{Ü17 Werbeaktion Firmenjubiläum}

\textbf{Aufgabenstellung:}

Ihre Firma feiert ihr 25-jähriges Bestehen.

Sie haben die Aufgabe, dieses Event vorzubereiten.

Die Vorlaufzeit für diese Aktionen beträgt ca. 1/2 Jahr.

Sie erwarten 10 \% Resonanz und kalkulieren mit einer Teilnehmerzahl von
1500 Gästen.

Die Kosten für die Durchführung werden von der Buchhaltung ermittelt.

\textbf{1. Erstellen Sie ein entsprechendes Anschreiben für
Stammkunden.} \textbf{1. Erstellen Sie eine Anzeige für die
Tageszeitung.} \textbf{1. Erstellen Sie eine detaillierte
Ablaufplanung.} \textbf{1. Welchen Vorteil bietet das Event bezogen auf
die Kundengewinnung und Bindung?}\\
\textbf{1. Welche Alternativen könnten Sie zur Tageszeitung nutzen?
Begründen Sie Ihre Wahl.}

\newpage

\textbf{1. Erstellen Sie ein entsprechendes Anschreiben für
Stammkunden.}

Herrn

Max Muster

Musterstraße 8

45180 Musterstadt

20.06.2018

25 Jahre Caspers Car Repair-Centre

Sehr geehrter Herr Muster,

25 Jahre Caspers Car Repair-Centre wenn das kein Grund zum Feiern ist!
Wir laden Sie herzlich zu unserem Firmenjubiläum am Samstag, dem
22.12.2018 ab 10 Uhr auf unserem Firmengelände ein.

Es erwartet Sie ein buntes Rahmenprogramm mit großartigen Vorführungen,
einem attraktiven Gewinnspiel mit vielen Preisen, sowie exklusiv für Sie
als einer unserer langjährigen Stammkunden ein besonderes Dankeschön:
den Erwerb einer blauen Umweltplakette zum Vorzugspreis von nur 1,-
Euro, anstatt 8,- Euro. (Dieses Angebot gilt nur im Rahmen unserer
Jubiläumsfeierlichkeiten.) Für Ihr leibliches Wohl ist mit vielen
kulinarischen Highlights gesorgt.

Unser detailliertes Rahmenprogramm entnehmen Sie bitte beiliegendem
Flyer. Kommen Sie und feiern Sie mit uns!

Wir freuen uns darauf und bedanken uns für Ihr langjähriges Vertrauen in
unsere Arbeit.

Mit freundlichen Grüßen

Ihr Michael Caspers

PS: Bitte senden Sie beiliegende, bereits frankierte Antwortkarte bis
zum 01.12.2018 an uns zurück.

\newpage

\textbf{2. Erstellen Sie eine Anzeige für die Tageszeitung.}

\textbf{25 Jahre Caspers Car Repair-Centre}

\begin{itemize}
\item
  Wann: Samstag, 22.12.2018
\item
  Zeit: 10 -- 18 Uhr
\item
  Wo: Caspers Car Repair-Centre, Rahmstrasse 49, 46562 Voerde
\end{itemize}

Kommen Sie und feiern Sie mit uns das 25-jährige Bestehen unserer Firma!
Es erwartet Sie ein großartiges Rahmenprogramm, ein attraktives
Gewinnspiel und vieles mehr! Wir danken Ihnen für Ihr langjähriges
Vertrauen in unsere Arbeit!

Gutschein:

Gegen Vorlage dieses Gutscheines erhalten Sie einen kostenlosen
Lichttest! Einfach ausschneiden und einlösen!

Nur gültig am 22.12.18 von 10 bis 18 Uhr!

\textbf{4. Welchen Vorteil bietet das Event bezogen auf die
Kundengewinnung und Bindung?}

\begin{enumerate}
\item
  Kunde bringt Freunde / Familie mit
\item
  Kunde kann sich mit Werkstattpersonal unterhalten (gleiche Interessen
  austauschen, Empfehlung, Kundenzufriedenheit)
\end{enumerate}

\textbf{5. Welche Alternativen könnten Sie zur Tageszeitung nutzen?
Begründen Sie Ihre Wahl.}

\begin{enumerate}
\item
  Lokale Zeitungen
\item
  Flyer
\item
  Werbung auf Fahrzeugen / Schaufenster
\item
  Radio / Fernsehen
\item
  Internet
\item
  Social Media
\end{enumerate}

\newpage

\textbf{3. Erstellen Sie eine detaillierte Ablaufplanung.}

\textbf{25 Jahre Caspers Car Repair-Centre}

\emph{Festprogramm}

\begin{itemize}
\item
  10.00 Uhr Sektempfang
\item
  10.30 Uhr Beginn des offiziellen Festaktes

  \begin{itemize}
  \item
    Begrüßung durch den Firmeninhaber
  \item
    Auswahl von 3 Kundenfahrzeugen für unten genannte Vorführungen
  \end{itemize}
\item
  10.45 Uhr Präsentation 25 Jahre Caspers Car Repair-Centre damals bis
  heute
\item
  11.30 Uhr offizielle Grußworte
\item
  12.00 Uhr Vorführung Klimacheck
\item
  14.00 Uhr Vorführung Achsvermessung
\item
  16.00 Uhr Vorführung Smart-Repair z. B. Ausbeulen ohne Lackierung
\item
  17.00 Uhr Auslosung Gewinnspiel

  \begin{itemize}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      Preis: Polo Fun
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item
      Preis: ein 500L Tankgutschein
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{2}
    \item
      Preis: ein Autoradio
    \end{enumerate}
  \item
    4 -- 15. Preis: eine Inspektion
  \item
    16 -\/- 30. Preis: Ölwechsel sowie viele kleine Sach- und
    Trostpreise
  \end{itemize}
\item
  10 -- 18 Uhr kostenloser Lichttest
\item
  10 -- 18 Uhr Erwerb Umweltplakette
\item
  10 -- 18 Uhr Speisen und Getränke 10 -- 17 Uhr:

  \begin{itemize}
  \item
    Teilnahme am Gewinnspiel
  \item
    Werkstattführungen
  \end{itemize}
\item
  diverse Infostände für unsere jungen Gäste:

  \begin{itemize}
  \item
    Zauberkünstler Miro-Maro
  \item
    Kinderschminken
  \item
    Autohüpfburg
  \end{itemize}
\end{itemize}

Kurzfristige Programmänderungen oder Zeitverschiebungen vorbehalten!
